%-----------------
% Algorytm Poszukiwania Harmonii
%-----------------
\chapter{Algorytm Poszukiwania Harmonii}
\section{Algorytm Poszukiwania Harmonii jako rodzaj algorytmu ewolucyjnego}
Algorytmy ewolucyjne są inspirowane procesem biologicznym zachodzącym
w~populacji żywych organizmów, ale nie oznacza to, że muszą być
inspirowane procesami biologicznymi, czy modelować zachowania zwierząt.
APH nie jest związany z biologią, a jego inspiracją nie jest walka 
o~przetrwanie, tylko muzycy grający tworzący razem improwizowaną muzykę.

Populacją jest więc tutaj zespół muzyków jazzowych. Genotypem są grane
przez nich dźwięki. Krzyżowanie oznacza wykorzystanie przez muzyka
dźwięku, który gra jego kolega z zespołu. Mutacja polega na zagraniu dźwięku
granego przez kolegę lub zbudowanie całkowicie nowego akordu. 
Współbrzmienie granych dźwięków jest oceniane i jeśli brzmi lepiej
od najgorzej brzmiącego współbrzmienia z pamięci, zastępuje je.\cite{Yang}

Tworząc kolejne współbrzmienia, muzycy zastępują grosze czystszymi,
które są wykorzystywane przy kreacji kolejnych jeszcze czystszych współbrzmień.
Dzięki temu każda iteracja algorytmu przybliża muzyków do tej idealnie 
brzmiącej kompozycji.\cite{Ayachi}

\section{Szczegóły działania algorytmu}
Działanie algorytmu przedstawia się w czterech krokach:
\begin{enumerate}
\item inicjalizacja pamięci,
\item improwizacji nowego współbrzmienia,
\item aktualizacji pamięci z~pamięci, zastąpienie go.
\item zakończenia algorytmu, lub przejście do kroku drugiego
drugiego.
\end{enumerate}\cite{Wang}
\subsection{Inicjalizacja pamięci}
Inicjalizacja, czyli stworzeniu populacji początkowej polega na~zapełnieniu
pamięci losowymi rozwiązaniami. Pojemność pamięci opisana jest liczbą $HMS$
\ang{Harmony Search Memory}{Pamięć poszukiwania harmonii}.
Każde rozwiązanie jest jednocześnie oceniane funkcją przystosowania 
i~wartość tej funkcji jest zapisywana do pamięci. Struktura pamięci 
w~HS ma postać macierrzy (\ref{eq:mem}).
\begin{equation}\label{eq:mem}
HM = 
\begin{bmatrix}
p_1^1 & p_2^1 & p_3^1 & \ldots& p_i^1 & v^1  	\\
p_1^2 & p_2^2 & p_3^2 & \ldots& p_i^2 & v^2	\\
p_1^3 & p_2^3 & p_3^3 & \ldots& p_i^3 & v^3	\\
\vdots						\\
p_1^n & p_2^n & p_3^n & \ldots& p_i^n & v^n	\\
\end{bmatrix}
 ,n \in (1,2\ldots HMS)
\end{equation}
Każdy wiersz jest harmonią składającą się z tonów $p$ \ang{pitch}{ton}
W ostatniej kolumnie macierzy zostaje zapisana wartość $v$  zwrócona przez
funkcję przystosowawczą.
\subsection{Improwizacja nowego współbrzmienia}
Z~prawdopodobieństwem $0 < HMCR \leq 1$ jest improwizowane nowe rozwiązanie
z~istniejącego wykorzystaniem istniejącego rozwiązania,
lub~z~prawdopodobieństwem $1-HMCR$ dobierane jest rozwiązanie losowe.
\ang{Harmony Memory Considering Rate}{Współczynnik odwołania do pamięci}.
Proponowaną wartością dla HMCR jest $0.95$ co daje 5\% szans na stworzenie 
losowego rozwiązania.
Jeżeli zaszedł pierwszy przypadek, tworzenia nowego rozwiązania z~wykorzystaniem 
już istniejącego, to w kolejnym kroku modyfikujemy istniejące rozwiązanie 
według schematu. Dla każdego tonu z prawdopodobieństwem $0 < PAR \leq 1$ dostrajamy
dany ton, lub z prawdopodobieństwem $PAR - 1$ losujemy nowy ton.
\ang{Pitch Adjust Rate}{Współczynnik strojenia tonu}. Zarówno całkowicie
losowa harmonia, jak i losowy ton losowane są z ograniczonego przedziału
zdefiniowanego dla danego parametru. Dostrajanie tonu oznacza jego modyfikację
w niewielkim zakresie.
\subsection{Aktualizacja pamięci}
Jeżeli stworzona nowa harmonia brzmi lepiej niż najgorzej brzmiąca harmonia
z~pamięci, najgorsza harmonia zostaje zastąpiona nową harmonią.
\subsection{Zakończenie algorytmu lub przejście do kolejnej iteracji}
Jeżeli został spełniony warunek stopu algorytmu zostaje kończy on działanie,
a~najlepiej brzmiąca harmonia jest przyjmowana jako optymalne rozwiązanie
problemu. W przeciwnym razie przechodzimy do kroku drugiego.\cite{Weyland}


\begin{algorithm}
\caption{Pseudokod HS}
\begin{algorithmic}
\STATE $HMS$ - rozmiar pamięci
\STATE $HMCR$ - wsp. odwołań do pamięci
\STATE $PAR$ - wsp. strojenia tonu
\STATE $INP$ - liczba inprowizacji
\STATE $HM$ - pamięć algorytmu
\STATE $n$ - liczba tonów w harmonii
\STATE $f(x_1 \ldots x_n)$ - funkcja przystosowania
\STATE $inicjalizujPamiec(HMS)$ - funkcja inicjalizująca pamięć
\STATE $HM = inicjalizujPamiec(HMS, n)$
\FOR{$i$ w $IMP$}
	\STATE $h$ - pusta harmonia
	\FOR{$p=0$ \TO $n$ }
		\IF{$HMCR > los()$}
			\STATE $h[p] = losowyTon(HM)$
			\IF{$PAR > los()$}
				\STATE $h[p] = dostrojTon(h[p])$
			\ENDIF
		\ELSE
			\STATE $h[p] = losowyTon()$
		\ENDIF
	\ENDFOR
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\cite{Brownlee}\cite{Jones}

\section{Porównanie Algorytmu Poszukiwania Harmonii i Optymalizacji Rojem Cząstek}
\subsection{Optymalizacja Rojem Cząstek}
Algorytm Optymalizacji Rojem Cząstek 
\ang{Particle Swarm Optimalization}{Optymalizacja Rojem Cząstek}
został zainspirowany stadami zwierząt
poszukującymi jedzenia. Każdy osobnik populacji znajduje się w określonym punkcie
przestrzeni, pamięta najlepszą pozycję w jakiej kiedykolwiek się znajdował,
oraz wie gdzie znajduje się najlepsza pozycja odwiedzona przez któregokolwiek 
z~członków populacji.
Na podstawie swojej najlepszej pozycji i~najlepszej znanej pozycji w roju, 
cząstka wyznacza swój wektor prędkości zgodnie z którym się przemieszcza.
Cząstki przemieszczają się dopóki nie zostanie spełniony warunek stopu.
Wtedy najlepsza znana pozycja w roju jest przyjmowania za~rozwiązanie 
problemu.

Bardziej szczegółowo optymalizacja przebiega w~następujący sposób.
Inicjujemy zbiór $n$ cząstek. Każdej cząstce przyporządkowujemy losową pozycję
 $x_t^n$ oraz losowy wektor prędkości $v_t^n$. Pozycja każdej cząstki 
 jest zapamiętywana jako jej najlepsza znana pozycja $L_t^n$. Ze zbioru
 najlepszych pozycji cząstek znajdowana jest najlepsza pozycja w roju $G_t$.
Kolejnym krokiem jest obliczenie dla każdej cząstki, w każdym wymiarze 
w~jakim się porusza, nowego wektora prędkości (\ref{eq:pso:vi}) i nowej pozycji (\ref{eq:pso:xi}).
\begin{equation}\label{eq:pso:vi}
v_{t+1}^{n,d} = v_{t}^{n,d} + c_{1} r_{t}^{n,d} (L_{n}^{d,t} - x_{n}^{d,t})
 + c_2  s_t^{n,d}  (G_n^{d,t}  - x_n^{d,t}),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:pso:xi}
x_{t+1}^{n,d}=  x_{t}^{n,d}+  v_{t+1}^{n,d} 
\end{equation}
Parametry $c_1$ i $c_2$ są współczynnikami określającymi w jakim stopniu cząstka
ma kierować się na swoją optymalną pozycję, oraz najlepszą znaną pozycję w roju.
Parametry $r_{t}^{n,d}$, oraz  $s_{t}^{n,d}$ są zmiennymi losowymi z zakresu $[0, 1]$.\cite{Schmitt}
\begin{algorithm}
\caption{Pseudokod PSO}
\begin{algorithmic}
\STATE $x$ - pozycja cząstki
\STATE $v$ - wektor prędkości
\STATE $L$ - najlepsza pozycja cząstki
\STATE $G$ - najlepsza pozycja cząstki w całym roju kiedykolwiek
\STATE $N$ - liczebność roju
\STATE $D$ - liczba płaszczyzn w których funkcja jest optymalizowana
\STATE $f(x_1 \ldots x_d)$ - funkcja przystosowania

\FOR{$n$ \TO $N$}
	\STATE $x_1^n = przypiszLosowaPozycjeCzastce()$
	\STATE $v_1^n = przypiszLosowoPredkoscCzastce()$  
	\STATE $L^n = x_1^n$
\ENDFOR
\WHILE{$czyOptymalizacjaZakonczona() == \FALSE$}
	\FOR{$n$ \TO $N$}
		\FOR{$d$ \TO $D$}
			\STATE $v_{t+1}^{n,d} := v_{t}^{n,d} + c_{1} r_{t}^{n,d} (L_{n}^{d,t} - x_{n}^{d,t})
 				+ c_2  s_t^{n,d}  (G_n^{d,t}  - x_n^{d,t})$
 			\STATE $x_{t+1}^{n,d} :=  x_{t}^{n,d}+  v_{t+1}^{n,d}$
		\ENDFOR
		\IF{$f(x^n) \leq f(L^n)$}
			\STATE $L^n := x^n$
		\ENDIF
		\IF{$f(x^n) \leq f(G)$}
			\STATE $G := x^n$
		\ENDIF
	\ENDFOR
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Porównanie z Algorytmem Poszukiwania Harmonii}
Zasadniczą różnicą pomiędzy PSO i HS jest wyróżnienie najlepszego znanego rozwiązania.
W~HS wszystkie harmonie znajdujące się w pamięci są traktowane równorzędnie. 
Wpływa to negatywnie na wydajność algorytmu, jeśli rozmiar pamięci jest relatywnie
duży. PSO faworyzuje najlepsze rozwiązanie i wszystkie pozostałe cząstki dążą
w pewnym stopniu do niego.

Kolejną różnicą jest brak rozdzielenia operatorów krzyżowania i mutacji w PSO.
Zamiast tego genotypy cząstek oddziałują na siebie, ale w pewnym zakresie
dyktowanym zmienną losową. Algorytm HS realizuje założenia algorytmów
genetycznych w bardziej przejrzysty i klasyczny sposób. Nowa harmonia 
może być całkowicie losowa z prawdopodobieństwem $HMCR$. 
Każdy nowy ton jest dobierany ze zbioru istniejących, dobrych harmonii.
Następnie każdy ton może zostać zmodyfikowany z prawdopodobieństwem $PAR$.
Mutacja jest w tym wypadku nieznaczna.

W każdej iteracji PSO modyfikowane są wszystkie cząstki w roju. HS
za~każdym razem modyfikuje tylko jedną harmonię. Jest to różnica
wynikająca z różnych inspiracji obydwu algorytmów, w rzeczywistości przezroczysta.
Jedynym zauważalnym skutkiem jest większa liczba iteracji HS, aby osiągnąć 
porównywalne przybliżenie do PSO. Nie przekłada się to na czas pracy algorytmu.
Pojedyncza iteracja HS wykonuje odpowiednie mniej obliczeń.

